%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}\\|\\\\emtext"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。
%
%   Tokyo Debian Meeting resources
%   Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%   Copyright (C) 2016 Nobuhiro Iwamatsu
%
%   This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%   it under the terms of the GNU General Public License as published by
%   the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%   (at your option) any later version.
%
%   This program is distributed in the hope that it will be useful,
%   but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%   MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%   GNU General Public License for more details.
%
%   You should have received a copy of the GNU General Public License
%   along with this program; if not, write to the Free Software
%   Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA
%
\RequirePackage{plautopatch}
\documentclass[presentation,cjk,c,squeeze,shrink,dvipdfmx,18pt]{beamer}
\plautopatchdisable{eso-pic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{transparent}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{physics}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ltablex}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{silence}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{caption}
\usepackage{minted}
% \usemintedstyle{gruvbox-light}
\captionsetup{font=scriptsize,labelfont=scriptsize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetheme[shadow,infoline]{KansaiDebian}
\usefonttheme{professionalfonts} % 数式は
\usefonttheme[onlymath]{serif}   % serif で
\setbeamerfont{title}{size=\LARGE}
\setbeamerfont{subtitle}{size=\normalsize}
\setbeamerfont{author}{size=\large}
\setbeamerfont{institute}{size=\footnotesize}  % 所属
\setbeamerfont{date}{size=\footnotesize}       % 日付文字サイズ
\setbeamerfont{frametitle}{size=\Large,series=\bfseries}
% \setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\tiny}
\setbeamercovered{transparent}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[deluxe]{otf}
\usepackage[noalphabet]{pxchfon}
\usepackage{minijs}
\setgothicfont{BIZUDGothic-Regular.ttf}
\setboldgothicfont{BIZUDGothic-Bold.ttf}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}% 既定をゴシックフォントに.
\setboldgothicfont{BIZUDGothic-Bold.ttf}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\bfseries}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{10pt}
\setlength{\TPVertModule}{10pt}
\hypersetup{colorlinks=true}
% \usepackage[colorgrid,gridunit=pt,texcoord]{eso-pic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title[]{Debian Update!!}
\subtitle{〜東京エリアDebian勉強会\&関西Debian勉強会(出張版)〜}
\author[佐々木洋平]{%
  佐々木洋平/Youhei SASAKI%
  \newline%
  \href{mailto:uwabami@debian.or.jp}{uwabami@debian.or.jp}%
}
\institute[Debian JP Project]{Debian JP Project}
\date[2024/06/29]{2023年6月29日 OSC 2024 Hokkaido}

\begin{document}

\takahashi[40]{　}

{%
  \setbeamertemplate{footline}{}
  \maketitle
}

\takahashi[60]{こんにちは}

\begin{frame}
  \frametitle{Important Caveat}

  \begin{itemize}
  \item %
    疑問、質問、ツッコミ、茶々、\alert{大歓迎}
  \item %
    その場でインタラクティブにどうぞ
  % \item[⇒]
  %   オンラインですので、
  %   質問の前に一言頂けるか, 挙手ボタンなど,\\%
  %   \uwave{ワンアクションお願いいたします}.
  %   \begin{itemize}
  %   \item チャットだと瞬時には拾えないかもしれませんがご容赦下さい.
  %   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{本日のお品書き}
  \tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]{%
  \begin{frame}<beamer>%
    \frametitle{本日のお品書き}%
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\section{Debian とは?}

\begin{frame}
  \frametitle{Debian とは？}

  \begin{itemize}
  \item Debian Project: \url{https://www.debian.org/}
    \begin{itemize}
    \item %
      「誰もが自由に利用できる\alert{フリー}なオペレーティングシステムを作りたい」という目標のために連携した\alert{ボランティア集団}
    \item[⇒] OSとしての「Debian」はこの成果物
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\paperwidth]{../2023/image202303/www-debian-org-2022.png}
    \caption*{\url{https://www.debian.org/}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{%
    Debian という%
    % \newline%
    オペレーティングシステム%
  }
  \begin{itemize}
  \item %
    Debian はボランティアのみで開発しています
  \end{itemize}
  \begingroup
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \begin{table}[htb]
    \begin{tabular}{c|c|c}
      \hline
      \textbf{ディストリ} & \textbf{企業}& \textbf{ボランティア} \\
      \hline
      Fedora & Red Hat支援あり & あり  \\ \hline
      CentOS Stream & Red Hat支援あり & あり \\ \hline
      RHEL$^{\dagger}$ % \footnote{Red Hat Enterprise Linux}
                         & Red Hat & なし  \\ \hline
      \alert{Debian}  & \alert{なし} & \alert{あり} \\ \hline
      Ubuntu  & Canonical & あり \\ \hline
      openSUSE & SUSE支援あり & あり \\ \hline
      SLES$^{\dagger\dagger}$ % \footnote{SUSE Linux Enterprise Server}
                         & SUSE & なし \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption*{\scriptsize{$\dagger$ :Red Hat Enterprise Linux, \quad $\dagger\dagger$: SUSE Linux Enterprise Server}}
  \end{table}
  \endgroup

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item 様々な用途に使える汎用的な作り(=ユニバーサルOS)
    \begin{itemize}
    \item ノート PC、デスクトップ PC などの普段利用するコンピュータの OS
    \item Linux サーバの OS
      \begin{itemize}
      \item web サーバのシェア(2023-03-11 時点): \\
        Linux サーバの内、Ubuntu 31.8 \%、Debian 16.8 \%、CentOS 8.1 \%
        \\
        {\scriptsize{@see: \url{https://w3techs.com/technologies/details/os-linux/all/all}}}
      \end{itemize}
    \item 組込デバイスのベース OS (多くの CPU で動作する)
    \end{itemize}
  \item 「Debian」ベースな派生OSの源流\\[-.6em]
    \begin{columns}
      \begin{column}{.35\linewidth}
        \begin{itemize}
        \item %
          Ubuntu\\[-.8em]
        \item %
          Raspberry Pi OS\\[-.8em]
        \item %
          Kali Linux\\
          $\cdots$
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.55\linewidth}
        \includegraphics[height=40pt]{image202406/UbuntuCoF.png}
        \includegraphics[height=45pt]{image202406/Raspberry-Pi.png}
        \includegraphics[height=40pt]{image202406/kali-dragon-icon.png}
      \end{column}
    \end{columns}
    \begin{itemize}
    \item 派生先のディストリビューションと相互に情報交換をして開発している
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  % \framebreak

  % \begin{itemize}
  % \item メジャーリリース：\uline{おおよそ 2 年ごと}
  %   \begin{itemize}
  %   \item Debian は time-based freeze を採用
  %     % https://www.debian.org/News/2009/20090729
  %   \end{itemize}
  % \item 標準サポート：\uline{約3年} (←新版リリース後1年で旧版はEOL)
  %   % https://www.debian.org/releases/
  % \item LTS(Long Term Support)：\uwave{標準サポート終了後から 2 年}
  %   \begin{itemize}
  %   \item \url{https://wiki.debian.org/LTS}
  %   \item 対象アーキテクチャは amd64、i386、arm 系に限定
  %   \item 主要なパッケージのみサポート (全パッケージではない)
  %     % \item スポンサーとして資金援助するとメンテナンスするパッケージの希望を出せる
  %   \end{itemize}
  % \item Extended LTS：\uwave{LTS 終了後から 5 年}
  %   \begin{itemize}
  %     % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
  %   \item 公式の Debian プロジェクトの運営ではなく、
  %     LTS をメンテナンスしている Freexian の商用サービス
  %     (契約者がサポートするパッケージを指定する)
  %   \item 更新やセキュリティ修正したパッケージはすべての Debian ユーザーが無料で利用可能
  %     \begin{itemize}
  %     \item %
  %       お願い：\alert{できるだけ最新のリリースに上げて下さい}
  %     \end{itemize}
  %   \end{itemize}
  % \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Debian というコミュニティ}

  \begin{itemize}
  \item %
    Debian Project の参加者は世界中にいます!
    \begin{itemize}
    \item Debian 開発者 (Debian Developer、DD)
      \begin{itemize}
      \item いわゆるDebian Project の「公式開発者」
      \item 57 ヶ国に 998 名 (2023-06-15 時点)\newline%
        {\footnotesize{@see \url{https://people.debian.org/~eriberto/udd/dd-by-country.html}}}
      \item 日本に在住している人は 34 人
      \item 国別人数ではドイツ、アメリカ、フランス、イギリスに次いで第 5 位
      \end{itemize}
    \item Debian メンテナー (Debian Maintainer、DM)
    \item パッケージメンテナー
    \item ドキュメントなどの翻訳
    \item そのほかにも多くの貢献者たちが Debian Project に参加しています.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item %
    フリー, オープンな開発体制
    \begin{itemize}
    \item Debian 社会契約%
      \newline%
      {\footnotesize{@see \url{https://www.debian.org/social_contract}}}
      \begin{itemize}
      \item Debian 開発者 たちが目指すフリーソフトウェアコミュニティの在り方
      \end{itemize}
    \item Debian フリーソフトウェアガイドライン(DFSG)%
      % \newline%
      % {\footnotesize{@see 上記 Debian 社会契約の一部}}
      \begin{itemize}
      \item Debian 社会契約の一部
      \item Debian が考えるフリーソフトウェアの定義
      \item \alert{オープンソースの定義(OSD)のひな形にもなっている}
      \end{itemize}
    \item Debian Policy%
      \newline%
      {\footnotesize{@see \url{https://www.debian.org/doc/debian-policy/}}}
      \begin{itemize}
      \item %
        Debian の配布するパッケージのライセンスによる区分分け、
        内容、ルール、ファイル配置の方針などの技術的な定義
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \framebreak

  \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=.58\paperheight]{image202406/debconf23_group.png}
      % \newline
      % \footnotesize{\url{https://wiki.debian.org/DebConf/23/Photos}}
    \end{center}
  \end{figure}

\end{frame}
\begin{frame}{Debian というコミュニティ IV}
  \begin{itemize}
  \item %
    DebConf
    \begin{itemize}
    \item 年に一度、Debian 開発者が集まって開催するカンファレンス
    \item 講演のオンライン中継, 収録公開もある
      \begin{itemize}
      \item 2019/07/21 - 07/28: Debconf19: CURITIBA, BRAZIL
      \item 2020/08/23 - 08/29: Debconf20: Online
      \item 2021/08/24 - 08/28: Debconf21: Online
      \item 2022/07/17 - 07/24: Debconf22: Prizren, Kosovo
        \newline
        \url{https://debconf22.debconf.org/}
      \item 2023/09/10 - 09/17: Debconf23: Kochi, India
        \newline
        \url{https://debconf23.debconf.org/}
      \item \uline{2024/07/28 - 08/04: Debconf24: Busan, South Korea}
        \newline
        \url{https://debconf24.debconf.org/}
      \item[⇒] \alert{日本からとても近い! 参加するチャンス!}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{textblock}{8}(26,18)
    \includegraphics[width=\linewidth]{image202406/debconf24_logo.png}
  \end{textblock}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    まとめ:\newline%
    Debian Project とは? Debian とは?%
  }

  \begin{itemize}
  \item Debian Project
    \begin{itemize}
    \item %
      「フリー/オープンなオペレーティングシステム」を作成しようとする人々が集まった、
      ボランティアベースの「プロジェクト」
    \item %
      自分たちの考える「フリー」の定義、開発目的、パッケージングポリシー
    \item %
      世界中に 900 人以上の公式開発者, 貢献者含め 3000 人以上の参加者
    \end{itemize}
  \item Debian
    \begin{itemize}
    \item %
      Debian Project の成果物
    \item %
      約 2 年毎にリリース、多くのパッケージとアーキテクチャをサポート
    \item %
      「フリー/オープン」かつ「利用しやすいパッケージシステム」
    \item[⇒]
      様々なところで利用されている Linux ディストリビューション
    \item[⇒]
      多くの他のディストリビューションのベースとして採用されている
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\takahashi[40]{Have any Questions?}

% %-------------------


\section{Debian Updates: 最近の開発状況}

\begingroup
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}{}
\setbeamertemplate{background}{}
\usebackgroundtemplate{%
  \centering%
  \includegraphics[height=\paperheight]{image202406/Bookworm.png}%
}
\begin{frame}
  \begin{center}
    % \includegraphics[width=0.6\hsize]{../2023/image202306/Bookworm.png}
    % https://pixar.fandom.com/wiki/Bookworm
    \only<2->{\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont{\alert{Bookworm}}}
  \end{center}
\end{frame}
\endgroup

\begin{frame}[label=ReleaseTimeLine]{%
    現在の最新安定版は\newline
    Debian 12.5 ``bookworm'' です!
  }
  \begin{itemize}
  \item TimeLine
    \begin{itemize}
    \item 2023/06/10: Debian 12 Bookworm Released
      \newline
      \url{https://www.debian.org/News/2023/20230610}
    \item[:]
    \item 2024/02/10: Debian 11.9 Released
    \item 2024/02/10: Debian 12.5 Released
    \item 2024/06/15: Debian 10 LTS reaching end-of-life
      \newline
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vspace*{-1.5em}
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{cccc}
      {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202406/Bullseye.png}}
      &
        \includegraphics[height=.3\paperheight]{image202406/Bookworm.png}
      &
        {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202406/Trixie.png}}
      &
        {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202406/Forky.png}}
      \\
      \tiny
      Debian 11 ``Bullseye''
      &
        \tiny
        \alert{Debian 12 ``Bookworm''}
      &
        \tiny
        Debian 13 ``Trixie''
      &
        \tiny
        Debian 14 ``Forky''
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label=ReleaseCycle]{Debian のリリース・サポートサイクル}

  \begin{itemize}
  \item メジャーリリース：\uline{おおよそ 2 年ごと}
    \begin{itemize}
    \item Debian は time-based freeze を採用
      % https://www.debian.org/News/2009/20090729
    \item 標準サポート：\uline{約3年} (←新版リリース後1年で旧版はEOL)
      % https://www.debian.org/releases/
    \end{itemize}
  \item LTS(Long Term Support)：\uwave{標準サポート終了後から 2 年}
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/LTS}
    \item 対象アーキテクチャは amd64、i386、arm 系に限定
    \item 主要なパッケージのみサポート (全パッケージではない)
      % \item スポンサーとして資金援助するとメンテナンスするパッケージの希望を出せる
    \end{itemize}
  \item Extended LTS：\uwave{LTS 終了後から 5 年}
    \begin{itemize}
      % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
    \item 公式の Debian プロジェクトの運営ではなく、
      LTS をメンテナンスしている Freexian の商用サービス
      (契約者がサポートするパッケージを指定する)
      \begin{itemize}
      \item 更新されたパッケージはすべての Debian ユーザーが無料で利用可能
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item %
    お願い：\alert{できるだけ最新のリリースに上げて下さい}
  \end{itemize}

\end{frame}

\againframe{ReleaseTimeLine}
\againframe{ReleaseCycle}

\begin{frame}[c,label=event]{次期安定版 Trixie の開発状況}
  \begin{itemize}
  \item 粛々と開発が進んでおります
  \item %
    開発関連の大きな出来事
    \begin{itemize}
    \item %
      xz backdoor
      \begin{itemize}
      \item {\scriptsize{\url{https://security-tracker.debian.org/tracker/CVE-2024-3094}}}
      \item {\scriptsize{\url{https://lists.debian.org/debian-security-announce/2024/msg00057.html}}}
      \end{itemize}
    \item 64bit \texttt{time\_t} transition
      \begin{itemize}
      \item {\scriptsize{\url{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2024/02/msg00000.html}}}
      \end{itemize}
    \item CPU アーキテクチャ関連
      \begin{itemize}
      \item %
        \texttt{mipsel} removed
        \newline
        {\scriptsize{\url{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2023/09/msg00000.html}}}
      \item %
        \texttt{LoongArch} added to Debian Ports
        \newline
        {\scriptsize{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2023/08/msg00000.html}}
      \item %
        \texttt{riscv64} become support architecture
        \newline
        {\scriptsize{\url{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2023/07/msg00003.html}}}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{xz backdoor}

  \begin{itemize}
  \item %
    XZ Utilsに悪意のあるコードが挿入された問題（CVE-2024-3094）
    \newline
    {\scriptsize{\url{https://security-tracker.debian.org/tracker/CVE-2024-3094}}}
    \newline
    {\scriptsize{\url{https://lists.debian.org/debian-security-announce/2024/msg00057.html}}}
    \begin{itemize}
    \item xz-utils ver. 5.6.0, 5.6.1 に悪意のあるコードが挿入
    \item Debian では安定版は問題無し, testing/unstable が影響を受けた
    \item[⇒] 派生物である Ubuntu ではベータリリースが一週間遅延
      \newline
      {\scriptsize{\url{https://discourse.ubuntu.com/t/noble-numbat-beta-delayed-xz-liblzma-security-update/43827}}}
    \end{itemize}
  \item %
    対応
    \begin{itemize}
    \item %
      悪意の開発者が関与していない版(5.4 系)にロールバック
    \item %
      現在 testing/unstable では 5.6.2 になっている
    \end{itemize}
  \item %
    どうすべきだったのか, 対応のしようがあるのか, は熟考する必要あり
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{64bit \texttt{time\_t} transition}

  \begin{itemize}
  \item 2038年問題
    \begin{itemize}
    \item UNIX TIME が signed 32bit int なので, 桁溢れする問題
    \item Xデーは 2038年1月19日
    \end{itemize}
  \item 問題の構成要素
    \begin{itemize}
    \item カーネル, libc, ファイルシステム, ライブラリ, アプリケーション...
    \end{itemize}
  \item 対応: \alert{\texttt{time\_t} をsinged 64bit int} にする
    \begin{itemize}
    \item {\scriptsize{\url{https://wiki.debian.org/ReleaseGoals/64bit-time}}}
    \item %
      パッケージを全てリビルドしなおす
    \item %
      予期せぬ衝突を避けるために, パッケージのリネームも行なう
    \item[⇒] %
      現在は一段落した感じ. まだ対応が必要なパッケージがそれなりに沢山
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\againframe{event}

\section{日本語における Debian の情報など}

% \section{Debian JP Project と Debian 勉強会}

\begin{frame}{Debian JP Project}
  \framesubtitle{\href{https://www.debian.or.jp}{\color{white}{https://www.debian.or.jp}}}

  \begin{itemize}
  \item 日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
  \item 活動内容
    \begin{itemize}
    \item Debian の日本語による情報発信、ユーザとの情報交換
    \item Debian 開発者やパッケージメンテナの育成など
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vspace*{-2em}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.6\paperheight]{../2023/image202306/DebianJP_screenshot.png}
  \end{center}
  \vfill
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会}

  \begin{itemize}
  \item 2005 年 1月開始
    \begin{itemize}
    \item Debian 開発者 上川さんが発起人
    \end{itemize}
  \item 東京と関西で月に一回コンスタントに開催しているDebian 開発者、Debian ユーザによる勉強会
    \begin{itemize}
    \item 東京エリアDebian勉強会
      \begin{itemize}
      \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
      \end{itemize}
    \item 関西Debian勉強会
      \begin{itemize}
      \item \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
      \end{itemize}
    \item[⇒] COVID-19 のため、2020 年 3 月からは東京エリアと関西でオンラインによる合同勉強会を開催中
      \begin{itemize}
      \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会
      \item \url{https://debianjp.connpass.com/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会:解決したい内容}
  \begin{itemize}
  \item 問題
    \begin{itemize}
    \item ML と IRC で情報交換していた
    \item face-to-face で会う場所がない
    \item まとまったドキュメントが出てこない
    \end{itemize}
  \item Debian 勉強会の提案
    \begin{itemize}
    \item 定期的に集まる
    \item 資料を作成して公開(GPL-2+) \\
      \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会:最近の勉強会}

  \begin{itemize}
  \item 勉強会の内容
    \begin{itemize}
    \item Debian 界隈やパッケージング関連の話題など専門の人に話を聞く
    \item Debianで気になった事柄を調べてレポートする
    \end{itemize}
  \item 前回の内容(6月):
    \begin{itemize}
    \item 場所: ぷらっとホーム株式会社
    \item セミナー: \newline%
      「``autopgkgtest'' について調べてみた」
      \newline
      BoF「これまでとこれからのdebianの使い方」
    \end{itemize}
  \item 次回(7月): オンラインの予定
  \item 各地のイベントでDebian普及活動
    \begin{itemize}
    \item OSC Tokyo, \alert{OSC Hokkaido}, OSC Kyoto(?)
    \item 関西オープンフォーラム(?)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    まとめ:\newline%
    Debian JP Project と Debian勉強会
  }

  \begin{itemize}
  \item Debian JP Project
    \begin{itemize}
    \item %
      日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
      \begin{itemize}
      \item %
        Debian の日本語による情報発信、ユーザとの情報交換、\newline%
        Debian 開発者やパッケージメンテナの育成などなど
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item Debian勉強会
    \begin{itemize}
    \item %
      定期的に集り, Debian に関する情報交換や開発について学ぶ場
      \begin{itemize}
      \item 資料のリポジトリ: \\
        \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}
      \end{itemize}
    \item %
      現在はオンライン開催が中心:
      \begin{itemize}
      \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会
      \item \url{https://debianjp.connpass.com/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{日本語によるDebianの情報}
  \begin{itemize}
  \item Debian JP Project \\
    \url{https://www.debian.or.jp}
  \item 東京エリアDebian勉強会\\
    \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
  \item 関西Debian勉強会 \\
    \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
  \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会\\
    \url{https://debianjp.connpass.com/}
  \item X(旧Twitter) \\
    \url{@debian_jp}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{今後のイベント}

  \begin{itemize}
  \item 6/29(土) OSC 2024 Hokkaido
    \begin{itemize}
    \item %
      本日ブース展示を行なっています!
      \newline
      実機を触って・眺めて Bookworm をご確認下さい!
    \end{itemize}
  \item 7/20（土） (予定) 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会
    \begin{itemize}
    \item %
      オンライン開催
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2023-04.html}
    \item 発表者を募集中
    \end{itemize}
  \item %
    11/02(土)-03(日) openSUSE.Asia Summit
    \newline
    \url{https://events.opensuse.org/conferences/oSAS24}
    \begin{itemize}
    \item %
      Cross-Distro Track で OS 横断セミナーTrackを開催
      \begin{itemize}
      \item
        Cross Distribution Developer Camp が担当
      \end{itemize}
    \item %
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\takahashi[40]{Have any Questions?}

\takahashi[40]{Thanks!}

\takahashi[40]{　}


% \section{日本語によるDebianの情報}


% %----------------

\end{document}
